% !TEX TS-program = LuaLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode 
% !TEX root = ../../mal-core.tex

\def\fabbezny{\parindent=0pt\leftskip22mm}
\def\fabodskoceny{\parindent=0pt\leftskip22mm\advance\leftskip by 9ex}

\gdef\mujnazevCS{K osmdesátinám Zdeňka Fabiána}
\gdef\mujnazevEN{On the 80th birthday of Zdeněk Fabián}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Jan Klaschka}

\bonushyper

\nazev{\mujnazevCS}

\nazev{\mujnazevEN}

\author{\mujauthor}

\Adresa{Ústav informatiky AV ČR, Pod Vodárenskou věží 271/2, 182\,07 Praha 8}

\Email{klaschka@cs.cas.cz}

%\Abstrakt{}
%\smallskip
%\KlicovaSlova{}

%\Abstract{}
%\smallskip
%\KeyWords{}
\bigskip

\noindent
Redakce IB mě požádala o~několik slov u~příležitosti životního jubilea Zdeňka Fabiána. Rád vyhovím, jen jaksi po svém. 

Zdeněk se projevuje jako velmi kreativní osobnost na poli vědeckém a~umě\-leckém a~musím se přiznat, že jsem odjakživa věnoval větší pozornost jeho písničkám i~jiné literární tvorbě než jeho vědeckým výsledkům. V tom si ostatně s časopisem ČStS můžeme podat ruce. Nejen že v posledních letech je na stránkách IB o~Zdeňkovi slyšet hlavně jako o~autorovi beletrie, viz anonci tří jeho knih v IB 4/2020 a~čtvrté i~s ukázkami veršovaných aktualit z covidových časů v mimořádném čísle téhož ročníku, ale v letech ještě dřívějších Zdeněk svá dílka z oblasti krásného písemnictví publikoval přímo v IB. Jeho beletrizované zápisky ze zahraničních pracovních cest zaplnily polovinu mimořádného čísla v r. 1994 a~celé číslo 4/1997, jakož i~několik stran v č. 4/2017, a~monotematické mimořádné číslo ročníku 2000 tvořil pro změnu zpěvník jeho písní. Aniž bych musel podnikat zevrubnou rešerši, jsem si jist, že vědecké tvorbě Zdeňka Fabiána se v~IB tak velkého prostoru nikdy nedostalo. 

Tento dluh, svůj vlastní i~našeho časopisu, bych chtěl ne snad zapravit, to by tak snadno nešlo, ale aspoň trochu umenšit textem věnovaným Zdeňkově vědecké kariéře. Bude to ovšem text písňový. S texty odbornými má společné to, že vyžaduje poznámkový aparát. To je ve Zdeňkových očích, jak dobře vím, textařský smrtelný hřích; čemu není rozumět rovnou, nemá v písni co dělat. Tak honem do toho, ať mám tu ostudu za sebou.

Ve třetí sloce narazíme na jméno Kovanic, které zvláště mladším z nás dost možná už nic neříká. Ing. Pavel Kovanic, DrSc. se v~80. letech minulého století postaral o~pořádný rozruch, když přišel s „úplně jinou statistikou“, tzv. gnostickou teorií dat (viz např. \url{https://www.statspol.cz/robust/1984\_kovani84.pdf}). Statistická komunita na ni hleděla s velkou nedůvěrou, ale jen málokdo do této záhadné nauky hlouběji pronikl. Zdeněk Fabián patřil k nečetným výjimkám, nebyl-li vůbec výjimkou jedinou. Neznamená to, že by se stal vyznavačem gnostické teorie, nicméně časem mi svou zarputilou snahou o~originální \uv{statistickou teorii všeho} začal Ing. Kovanice připomínat. Jestli to nebude tím, že oba jsou původním zaměřením fyzici…

A~pak je tu ještě hned v úvodní sloce ona blíže nedefinovaná „ta z Petřína“. Tady bych, pokud někomu zvědavost nedá a~nechce se nechat jen unášet vlastní fantazií, doporučil pobídnout někdy Zdeňka, aby povyprávěl, s kým a~jak se seznámil cestou z obhajoby disertace.

Rád bych ještě poznamenal, že co do faktografické přesnosti následujícího „průletu vědeckým životem Zdeňka Fabiána“ se hlásím ke škole Václava Hájka z Libočan. Ostatně, když Zdeněk věnoval mé maličkosti dva verše ve své písni, viz \href{http://uivty.cs.cas.cz/zdenek/\%C4\%8CEPLYN/COMPSTAT.wma}{\tt http://uivty.cs.cas.cz/zdenek/ČEPLYN/COMPSTAT.wma}, pravda také neslavila kdovíjaký triumf: Že bych kdy na ranní přednášce na kongresu Compstat pojídal perník na konferenční tašce, mohu kategoricky popřít. Takže o~co jde…
Dost ale řečí. Kdo chce, ať spolu se mnou na počest našeho oslavence pozvedne číši (vím, patrně virtuálně, jak máme natrénováno) a~dá se do zpěvu.%
\medskip

\parskip4pt

\fabbezny\large
{\setmainfont{texgyrechorus-mediumitalic.otf}\Large
Píseň strašlivá k jubileu Zdeňka Fabiána}%
\footnote{Na melodii Jackovy písně (Můj strýček Jack když narodil se, to bylo slávy, …) Jiřího Voskovce, Jana Wericha a Jaroslava Ježka, viz \url{https://www.youtube.com/watch?v=\_rIq2W6e6aE}.}
%\smallskip

%\fontencoding{T1}
%\LobsterTwo
%\selectfont 
%\fontspec{LobsterTwo-Regular.otf}\selectfont
%\setmainfont{QTCaligulatype}\normalfont
%{%
\setmainfont{texgyrechorus-mediumitalic.otf}%
\large%\medskip

\fabbezny
Když dostal Fábo CSc., to bylo slávy,\\
divili se všichni chlapi, šílely baby.\\
Ta z Petřína vypadala, že mu hnedle dá,\\ 
ale lístek s jejím telefonem ještě dnes hledá.

\fabodskoceny
Takže Fábo je CSc.,\\
bádat se mu ale nechce.\\
Když jsem zdolal tento milník,\\
budu pijan už jen a~smilník.

\fabbezny
Komise, jíž účty z vědy skládat se musí,\\
tázala se Tak, jaké máš, Fábo, opusy?\\
Vypadali, jako když je bolí osmička, \\
když děl Mrtvotechna, Pašerácká, Osička.

\fabodskoceny
Zda je z toho vzala depka,\\
nebo rovnou klepla pepka,\\
to už dávno není známý,\\
jen ty písně tu jsou furt s námi.

%}
%\normalfont\normalsize\selectfont\par

%\newpage
%\parskip5pt
%\setmainfont{texgyrechorus-mediumitalic.otf}%
%\large

\fabbezny
Jak šel čas, na radovánky ubývalo sil,\\
tak že by se o~bádání přec jen pokusil.\\
Ale Kolmogorov, R. A. Fisher, toť všechno na nic,\\
mám-li mít vzor, tak to bude jenom Kovanic.

\fabodskoceny
Budu novým Kovanicem,\\
každý slovo do pranice.\\
Cesta, již budu sledovat,\\
ať je šílená, jen když nová.

\fabbezny
Jak tak dumal, tak ho napad jedinečnej fór,\\
že na všechno se napasuje Fabiánův skór.\\
Ten skór všechno změří, zváží, přesně zhodnotí,\\
ale proč to, nač to, po tom, milý brachu, hovno ti.%
% https://www.pngkit.com/bigpic/u2e6w7y3q8o0r5w7/
\begin{tikzpicture}
  \begin{scope}[transform canvas={xshift = -9mm, yshift=0.7mm}]
    \node {\includegraphics[width=11mm,angle=80]{kapka.png}};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}%
%nebo: \emoji{shit} ti.
%\hspace{-11.25mm}{xxx}

\fabodskoceny
Nacpu vás tím dolem, horem,\\
vše se bude řešit skórem\\
a~kdo na svět jinak brejlí,\\
ten je vůl a~trapně se mejlí.

\fabbezny
Ve věku, kdy každý myslí hlavně na penzi, \\
on se začal ohlížet po nový dimenzi.\\
Vlít k šéfovi, You have to upgrade my salary!\\
Jsem světovej – objevil jsem právě skaláry (v~akvárku).

\fabodskoceny
Takže od nynějška sorry,\\
zapomeňte na vektory,\\
co bych se s tím, medle, páral,\\
každej skór je od dneška skalár.

\enlargethispage{0.75\baselineskip}%

\fabbezny
Když završil osmdesátý života rok,\\ 
říkali mu Už toho nech, nebuď, Fábo, cvok!\\
Rád bych, jenže kdo by hlídal nový obzory?\\
Co když skóry zítřka budou fuzzy tenzory?

\fabodskoceny
Tak takovej argument k věci\\
nevyvrátěj žádný kecy.\\
Tak, barde ty neratovický,\\ 
žij a~bádej s námi navždycky!
%\fontencoding{IL2}\selectfont 

%\normalfont\normalsize\selectfont\par

